維基解密揭梁振英09年想選特首

維基解密揭梁振英09年想選特首

梁振英

【本報訊】由阿桑奇創立的維基解密，爆盡各國政府機密，香港也不例外。曾說過「N屆都不參選特首」的前特首梁振英，被揭早於09年已有意參選特首。梁於2011年宣佈參選。密件亦爆出，中方情報人員曾於08年臨近北京奧運期間告知美方，香港或成東突組織恐怖分子的襲擊目標，間接踢爆保安局局長李少光等問責官員在北京奧運期間講大話。

相關新聞：居地下室 被禁與外界聯繫

爆邵善波向美披露政改底線

2011年，維基解密獲得逾8,000份來自中國的電文，其中一份由美國前駐港總領事唐若文撰寫的電文顯示，原來前特首梁振英早於09年已有意參選特首，電文引述唐若文與李鵬飛會面，李透露當年3月獲梁振英邀約見面，梁表明自己計劃參選特首選舉，又指梁知道自己要修飾形象，故曾出席多項活動，包括參與民主黨15周年慶誌，甚至上電視烹飪節目等。

2012年時維基解密披露一份於09年由美國駐港總領事館發給美國國務院的機密電文，發現中央政策組首席顧問邵善波曾向美方披露北京對香港政改底線；另一份電文更披露邵向美方公開一些有關港府與中央制訂十二五規劃的內情。

維基解密又曾於2010年時公開密件，披露08年臨近北京奧運舉行期間，中方情報人員曾告訴美國，恐怖組織「阿蓋德」已派遣恐怖分子潛入中國，準備在北京、上海及香港等地發動炸彈襲擊。但京奧期間，時任政務司司長的唐英年曾指沒證據顯示香港會受到恐怖襲擊，保安局局長李少光亦稱政府無收到相關情報，密件間接踢爆了問責官員講大話。

2013年，因披露美國政府內部機密文件而被追緝的美國中央情報局前職員斯諾登，逃避追捕抵達香港時，英國維基解密人員曾來港陪同斯諾登從香港到莫斯科，其律師曾協調斯諾登如何應對美國檢控。

■記者鍾雅宜

上一則
上一則
斯諾登：新聞自由的黑暗時刻

居地下室 被禁與外界聯繫
斯諾登：新聞自由的黑暗時刻
厄國放英警入使館阿桑奇匿藏七年被捕